---
title: Lesson 42 æ˜ å°„çš„å¾®åˆ†
createTime: 2025/3/28 12:17:35
permalink: /integral/lesson-42/
---
## å¯å¾®çš„å……åˆ†æ¡ä»¶

å›é¡¾å®šä¹‰ï¼šç§° $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®ï¼Œè‹¥ $\exist$ çº¿æ€§ $L:\R^n\to\R$ ä½¿å¾—
$$
\left\{\begin{array}{lr}
f(x_0+h)=f(x_0)+L(h)+\alpha(h)\,,\quad h\in B_r(\vec{0})\\\\
\underset{h\to0}{\lim}\frac{\alpha(h)}{|h|}=0
\end{array}\right.
$$
/Definition/ (åå¯¼å‡½æ•°)

> è®¾ $f$ åœ¨ $D$ å†…æ¯ç‚¹ $x_0$ å¤„çš†æœ‰åå¯¼æ•° $\frac{\partial f}{\partial x_k}(\vec{x}_0)$ï¼Œå¾—åˆ°æ˜ å°„ $D\to\R$ ($x_0\to\frac{\partial f}{\partial x_k}(x_0)$)ï¼Œç§°ä¹‹ä¸º $f$ åœ¨ $D$ ä¸Šçš„ç¬¬ $k$ ä¸ªåå¯¼å‡½æ•°ï¼Œè®°ä¸ºï¼š
> $$
> \frac{\partial f}{\partial x_k}\,,\quad\partial_{x_k}f\,,\quad\partial_kf\,,\quad f_k'
> $$

/Example/

> äºŒå…ƒå‡½æ•° $f$ï¼š$\R^2$ åæ ‡ $(x,y)$ (æˆ–è€… $(x_1,x_2)$) ä¸‹ï¼Œåå¯¼å‡½æ•°å†™æˆï¼š
> $$
> \partial_xf=f'_x\,,\quad\partial_yf=f'_y\,,\quad\partial_1f=f'_1\,,\quad\partial_2f=f_2'
> $$
> ::: warning
>
> ä¸ç®¡æ€ä¹ˆæ ·ï¼Œå†™ $f'_1$ æ—¶ä¸€å®šè¦æ‰“ primeï¼Œå¦åˆ™å¾ˆå®¹æ˜“å’Œæ˜ å°„çš„åˆ†é‡å‡½æ•°æ··æ·†.
>
> :::
>
> ä¸‰å…ƒå‡½æ•°ä¹Ÿæ˜¯ç±»ä¼¼çš„å†™æ³•.

/Theorem/ (å¯å¾®çš„å……åˆ†æ¡ä»¶)

> è®¾ $f$ åœ¨ $\vec{a}$ çš„æŸé‚»åŸŸä¸­æœ‰å®šä¹‰ï¼Œè‹¥ $f$ åœ¨ $\vec{a}$ çš„æŸé‚»åŸŸä¸­æœ‰å„ä¸ªåå¯¼å‡½æ•°ï¼Œä¸”å„ä¸ªåå¯¼å‡½æ•°åœ¨ $\vec{a}$ å¤„éƒ½è¿ç»­ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $\vec{a}$ å¤„å¯å¾®.

/Proof/

> ::: tip
>
> æˆ‘ä»¬å¯¹è¯æ˜æ€è·¯çš„é€‰æ‹©ä¼¼ä¹æ˜¯ç›´æ¥çš„ï¼šå·²çŸ¥åå¯¼å‡½æ•° $\partial_kf$ï¼Œè¿™æ˜¯æ²¿ $k$ åæ ‡æ–¹å‘ $f$ çš„å˜åŒ–ç‡ï¼›è€Œç›®æ ‡æ˜¯ $f$ å¯å¾®ï¼Œè¿™æ˜¯è¦è¯æ˜ $f(\vec{a}+\vec{h})-f(\vec{a})\approx L(\vec{h})$ï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘å°†ä»»ä½•ä½ç§»å†™æˆåæ ‡æ–¹å‘çš„å åŠ .
>
> :::
>
> è®¾ $\vec{a}=(a_1,\cdots,a_n)$ï¼Œ$\vec{h}=(h_1,\cdots,h_n)$ï¼Œå› æ­¤ï¼š
> $$
> \begin{aligned}
> &f(\vec{a}+\vec{h})-f(\vec{a})\\\\
> &=[f(a_1+h_1,a_2,\cdots,a_n)-f(a_1,\cdots,a_n)]\\\\
> &\quad+[f(a_1+h_1,a_2+h_2,a_3,\cdots,a_n)-f(a_1+h_1,a_2,\cdots,a_n)]\\\\
> &\quad+\cdots
> \end{aligned}
> $$
> ::: tip
>
> å¤šå…ƒå‡½æ•°æœ€éº»çƒ¦çš„å°±æ˜¯åˆ†é‡ç‰¹åˆ«å¤š.â€”â€”è‰¾ç¥
>
> :::
>
> è¿™é‡Œæˆ‘ä»¬å®šä¹‰ $g(x)=f(a_1+h_1,\cdots,a_{k-1}+h_{k-1},x,a_{k+1},\cdots,a_n)$ï¼Œå¯¹ $g$ ç”¨ä¸€å…ƒå¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†ï¼Œå¾—åˆ°
>
> $$
> g(a_k+h_k)-g(a_k)=h_kg'(\xi)=h_kg'(a_k+\theta h_k)
> $$
>
> ç”±å®šä¹‰ï¼Œ$g'(x)=\partial_kf(a_1+h_1,\cdots,a_{k-1}+h_{k-1},x,a_{k+1},\cdots,a_n)$ï¼Œæ‰€ä»¥ä»£å…¥åŸæ¥çš„ $\Delta f$ çš„å¼å­ï¼Œå¾—åˆ°ï¼š
> $$
> \Delta f=\sum_{k=1}^nh_k\partial_kf(a_1+h_1,\cdots,a_{k-1}+h_{k-1},a_k+\theta_kh_k,a_{k+1},\cdots,a_n)
> $$
> å…¶ä¸­ $\theta_k\in(0,1)$. ç°åœ¨æ¥éªŒè¯ $f$ åœ¨ $\vec{a}$ å¤„å¯å¾®. å›å¿†è‹¥ $f$ å¯å¾®ï¼Œåˆ™å¾®åˆ†è¡¨ç¤ºçŸ©é˜µè‡³å¤šä¸€ä¸ªå€™é€‰ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š
> $$
> L(\vec{h})=\begin{pmatrix}
> \partial_1f(\vec{a})&\cdots&\partial_nf(\vec{a})
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> h_1\\\vdots\\h_n
> \end{pmatrix}
> $$
> åªéœ€è¯æ˜ï¼š
> $$
> f(\vec{a}+\vec{h})-f(\vec{a})-\sum_{k=1}^n\partial_kf(\vec{a})h_k=O(|\vec{h}|)
> $$
> è€Œå¯¹äº LHSï¼Œæœ‰
> $$
> \begin{aligned}
> &|\sum_{k=1}^nh_k(\partial_kf(a_1+h_1,\cdots,a_{k-1}+h_{k-1},a_k+\theta_kh_k,a_{k+1},\cdots,a_n)\\\\
> &\quad-\partial_kf(a_1,\cdots,a_n))|\\\\
> &\leq\sum_{k=1}^n|h|\cdot|\partial_kf(a_1+h_1,\cdots,a_k+\theta_kh_k,\cdots,a_n)-\partial_kf(a_1,\cdots,a_n)|
> \end{aligned}
> $$
> ç”± $\partial_kf$ åœ¨ $\vec{a}$ å¤„è¿ç»­ï¼Œ$\forall\varepsilon>0$ï¼Œ$\exist\delta>0$ ä½¿å¾— $\forall d(\vec{y},\vec{a})<\delta$ æœ‰ $|\partial_kf(y)-\partial_kf(a)|<\varepsilon$ï¼Œ$\forall k=1,\cdots,n$. è¿™æ ·ï¼Œ$\forall|h|<\delta$ï¼Œæœ‰
> $$
> \begin{aligned}
> &d((a_1+h_1,\cdots,a_k+\theta_kh_k,\cdots,a_n),(a_1,\cdots,a_k,\cdots,a_n))\\\\
> &=\sqrt{h_1^2+\cdots+h_{k-1}^2+\theta_k^2h_k^2}\,,\quad(0<\theta_k<1)\\\\
> &\leq\sqrt{h_1^2+\cdots+h_k^2}\leq|h|<\delta
> \end{aligned}
> $$
> å¾—åˆ° $|\text{LHS}|\leq\underset{k=1}{\overset{n}{\sum}}|h|\varepsilon=n\varepsilon|h|$.
>
> æ€»ç»“ä¸€ä¸‹ï¼šè¯æ˜äº† $\forall\varepsilon>0$ï¼Œ$\exist\delta>0$ ä½¿å¾— $\forall0<|h|<\delta$ æœ‰
> $$
> \frac{|f(\vec{a}+\vec{h})-f(\vec{a})-\sum\partial_kf(\vec{a})h_k|}{|h|}<n\varepsilon
> $$
> è¡¨æ˜ä¸Šè¿°æé™ä¸ºé›¶. æ•´ä½“çš„ç‰ˆæœ¬æ˜¯ï¼š
>
> ---
>
> /Definition/
>
> > è®¾ $D$ æ˜¯ $\R^n$ çš„å¼€é›†ï¼Œç§° $f:D\to\R$ æ˜¯ $C^1$ å…‰æ»‘å‡½æ•° (è®°ä¸º $f\in C^1(D,\R)$)ï¼Œè‹¥ $f$ åœ¨ $D$ ä¸Šå„ä¸ªåå¯¼å‡½æ•°å­˜åœ¨ä¸”è¿ç»­.

å› æ­¤ä¸Šè¿°å®šç†ç”šè‡³èƒ½å¤Ÿæ”¹å†™ä¸º $C^1$ å…‰æ»‘è¡¨è¿°çš„å½¢å¼ï¼š

/Theorem/ ($C^1\Longrightarrow$ å¯å¾®)

> è®¾ $f\in C^1(D,\R)$ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $D$ ä¸Šå¤„å¤„å¯å¾®ï¼Œä¸”
> $$
> \text{d}f_{\vec{x}_0}(\vec{h})=\sum_{k=1}^n\partial_kf(\vec{x}_0)h_k
> $$

ä»ç›´è§‚çš„è§’åº¦ç†è§£ï¼Œ$f$ çš„å¾®åˆ† $\text{D}f$ äº‹å®ä¸Šæ˜¯ä¸€æ—çº¿æ€§æ˜ å°„ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ $\text{D}f=\{\text{d}f_{x_0}:\R^n\to\R\}_{x_0\in D}$.

æ›´åŠ å¯Œæœ‰å‡ ä½•æ„ä¹‰çš„ç†è§£æ˜¯å®šä¹‰åˆ‡ç©ºé—´ï¼Œåˆ‡ä¸› $\text{TD}=\{x_0$ å¤„åˆ‡ç©ºé—´ $\text{T}_{x_0}\text{D}\}\overset{\text{D}f}{\longrightarrow}\text{T}\R=\{f(x_0)$ å¤„åˆ‡ç©ºé—´ $\text{T}_{f(x_0)}\R\}$.

(<s>ä½ æ€ä¹ˆå¼€å§‹è®²å¾®åˆ†å‡ ä½•äº†ğŸ˜¨ğŸ˜°ğŸ˜µ</s>)

/Corollary/

> è®¾ $f\in C^1(D,\R)$ï¼Œåˆ™ $\nabla_{\vec{v}}f(x_0)=\nabla f(x_0)\cdot\vec{v}$.
>
> è¿™æ¥æºäº $f\in C^1\longrightarrow f$ å¯å¾® $\longrightarrow\nabla_{\vec{v}}f(x_0)=\text{d}f_{x_0}(\vec{v})=\nabla f(x_0)\cdot\vec{v}$ï¼Œå‰è€…æ˜¯ä¹‹å‰çš„å®šç†è¯æ˜çš„ï¼Œåè€…æ—©å°±è¯æ˜è¿‡.

ä»¥åæˆ‘ä»¬å¯¹ $f$ åŠ é™åˆ¶æ¡ä»¶çš„æ—¶å€™å†™æˆ $C^{\Box}(D,\R)$ï¼Œè€Œä¸è¯´å®ƒå¯å¾®ï¼Œå› ä¸ºè¿™ç§å†™æ³•è¾ƒå¼ºï¼Œä¿è¯äº†å¯å¾®æ€§ï¼ŒåŒæ—¶ä¹Ÿæ¯”è¾ƒå¥½éªŒè¯ï¼Œåªéœ€è¦ç®—åå¯¼å‡½æ•°å¹¶éªŒè¯è¿ç»­æ€§å³å¯.

## æ˜ å°„å¾®åˆ†

$f:D\to\R^m$ data $\Longleftrightarrow$ åˆ†é‡å‡½æ•° $f=(f_1,\cdots,f_m)$.

/Definition/

> è®¾ $\vec{x}_0$ æ˜¯ $D$ çš„å†…ç‚¹ï¼Œ$f:D\to\R^m$ï¼Œç§° $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®ï¼Œè‹¥ $\exist$ çº¿æ€§æ˜ å°„ $L:\R^n\to\R^m$ ä½¿å¾—
> $$
> f(x_0+h)=f(x_0)+L(h)+\alpha(h)\,,\quad\lim_{h\to0}\frac{\alpha(h)}{|h|}=\vec{0}\in\R^m
> $$
> å¹¶ç§°ä¸Šè¿°å”¯ä¸€çš„çº¿æ€§æ˜ å°„ $L$ ä¸º $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„çš„å¾®åˆ†ï¼Œè®°ä¸º $\text{D}f_{x_0}=\text{d}f_{x_0}:\R^n\to\R^m$.

/Claim/

> è®¾ $f=(f_1,\cdots,f_m):D\to\R^m$ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾® $\Longleftrightarrow$ $f_k$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾® $\forall1\leq k\leq m$ï¼Œè¿›ä¸€æ­¥ï¼Œ$f$ çš„å¾®åˆ†ä¸ºï¼š
> $$
> \text{d}f_{x_0}(\vec{h})=\begin{pmatrix}
> \ddots
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> h_1\\\vdots\\h_n
> \end{pmatrix}
> $$

/Proof/

> $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®
>
> $\Longleftrightarrow$ $\exist$ çº¿æ€§æ˜ å°„ $L=(L_1,\cdots,L_m):\R^n\to\R^m$ ä½¿å¾— $f_k(x_0+h)=f_k(x_0)+L_k(h)+\alpha_k(h)$ï¼Œä¸” $\underset{h\to0}{\lim}\alpha_k(\vec{h})/|\vec{h}|=0$ï¼Œ$\forall k$.
>
> $\Longleftrightarrow$ $f_k$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®.
>
> ä»ä»¥ä¸Šæ¨å¯¼çŸ¥é“ï¼Œ$\text{d}f_{x_0}=L=(L_1,\cdots,L_m)=((\text{d}f_1)_{x_0},\cdots,(\text{d}f_m)_{x_0})$ï¼Œå…·ä½“è€Œè¨€ï¼Œ
> $$
> \begin{aligned}
> \text{d}f_{x_0}(\vec{h})&=((\text{d}f_1)_{x_0}(\vec{h}),\cdots,(\text{d}f_m)_{x_0}(\vec{h}))\\\\
> &=\left(\sum_{j=1}^n\frac{\partial f_1}{\partial x_j}(\vec{x}_0)h_j,\cdots,\sum_{j=1}^n\frac{\partial f_m}{\partial x_j}(\vec{x}_0)h_j \right)\\\\
> &=\begin{pmatrix}
> \frac{\partial f_1}{\partial x_1}(\vec{x}_0)&\cdots&\frac{\partial f_1}{\partial x_n}(\vec{x}_0)\\
> \vdots&\ddots&\vdots\\
> \frac{\partial f_m}{\partial x_1}(\vec{x}_0)&\cdots&\frac{\partial f_m}{\partial x_n}(\vec{x}_0)
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> h_1\\\vdots\\h_n
> \end{pmatrix}
> \end{aligned}
> $$
> æ˜¯çº¿æ€§æ˜ å°„ $\text{d}f_{x_0}:\R^n\to\R^m$ åœ¨æ ‡å‡†åŸºä¸‹çš„è¡¨ç¤ºçŸ©é˜µ.
>
> æ¯æ¬¡å†™è¿™ä¸€ä¸ªçŸ©é˜µéå¸¸éº»çƒ¦ï¼Œæ‰€ä»¥æˆ‘ä»¬æœ‰å®šä¹‰ï¼š
>
> ---
>
> /Definition/
>
> > $f$ çš„ Jacobian (Jacobi çŸ©é˜µ) ä¸º
> > $$
> > J_f(\vec{x})=\begin{pmatrix}
> > \frac{\partial f_1}{\partial x_1}(\vec{x})&\cdots&\frac{\partial f_1}{\partial x_n}(\vec{x})\\
> > \vdots&\ddots&\vdots\\
> > \frac{\partial f_m}{\partial x_1}(\vec{x})&\cdots&\frac{\partial f_m}{\partial x_n}(\vec{x})
> > \end{pmatrix}_{m\times n}=\left(\frac{\partial f_i}{\partial x_j}\right)_{1\leq i\leq m\,,1\leq j\leq n}
> > $$
> > æˆ–è€…å¾ˆå¤šäººå°†å…¶å†™ä½œ
> > $$
> > J_f(\vec{x})=\left.\frac{\partial(f_1,\cdots,f_m)}{\partial(x_1,\cdots,x_n)}\right|_{\vec{x}}
> > $$
>
> è¿™æ ·ï¼Œ$\text{d}f_{x_0}(\vec{h})=J_f(x_0)\vec{h}$ï¼Œè¿™é‡Œè§† $\vec{h}$ ä¸ºåˆ—å‘é‡.

äº‹å®ä¸Šæˆ‘ä»¬çš„ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¯¼æ•°ä¹Ÿæ˜¯ä¸€ä¸ª $1\times1$ çš„ Jacobianï¼Œä½†æ˜¯è¿™å’Œä¸€ä¸ªæ•°å­—æ²¡æœ‰åŒºåˆ«.

/Example/

> $f:\R^n\to\R$ï¼Œåˆ™ $J_f(x)=\begin{pmatrix}\frac{\partial f}{\partial x_1}&\cdots&\frac{\partial f}{\partial x_n}\end{pmatrix}_{1\times n}$. å› æ­¤ $\nabla$ ç®—å­å®é™…ä¸Šæ˜¯ä¸€ä¸ªåˆ—å‘é‡ï¼š
> $$
> \nabla f(x)=\begin{pmatrix}
> \frac{\partial f}{\partial x_1}\\\vdots\\\frac{\partial f}{\partial x_n}
> \end{pmatrix}_{n\times1}=J_f(x)^T
> $$

/Example/

> $f$ æ˜¯ $\R^n$ ä¸­çš„æ›²çº¿ (path) $f(t)=(p_1(t),\cdots,p_n(t))$. è¿™æ—¶çš„ Jacobian æ˜¯ $f$ çš„é€Ÿåº¦çŸ¢é‡.

/Example/

> å¤å˜å‡½æ•°ä¸­ï¼Œå¸¸é‡åˆ° $f:\mathbb{C}\to\mathbb{C}$ï¼Œè¿™å®é™…ä¸Šç­‰ä»·äº $\R^2\to\R^2$. è¿™æ—¶ï¼Œ
> $$
> f(x+\sqrt{-1}\cdot y)=u(x,y)+\sqrt{-1}\cdot v(x,y)
> $$
> $f$ å¯¹åº”äº $F:\R^2\to\R^2$ï¼Œ$F(x,y)=(u(x,y),v(x,y))$ï¼Œäºæ˜¯ $F$ çš„ Jacobian æ˜¯
> $$
> J_F(x,y)=\begin{pmatrix}
> \frac{\partial u}{\partial x}&\frac{\partial u}{\partial y}\\
> \frac{\partial v}{\partial x}&\frac{\partial v}{\partial y}
> \end{pmatrix}
> $$
>
> ---
>
> /Claim/
>
> > $f$ åœ¨ $z_0=x_0+\sqrt{-1}\cdot y_0$ å¤„å¤å¯å¯¼ $\Longleftrightarrow$ $F$ åœ¨ $(x_0,y_0)$ å¤„å¯å¾®ä¸” $\text{d}F_{(x_0,y_0)}$ åå¯¹ç§°.
>
> ::: tip
>
> æ—¢ç„¶æˆ‘ä»¬è®²åˆ°è¿™ä¸ªäº†ï¼Œå°±æ¥å°è¯•è¯æ˜ä¸€ä¸‹.â€”â€”è‰¾ç¥
>
> :::
>
> /Proof/
>
> > $f$ åœ¨ $z_0$ å¤„å¤å¯å¯¼.
> >
> > $\Longleftrightarrow$ æé™ $\underset{h=s+t\text{i}\to0}{\lim}\frac{f(z_0+h)-f(z_0)}{h}$ å­˜åœ¨ (è®°ä¸º $a+b\text{i}$).
> >
> > $\Longleftrightarrow$ $\underset{h=s+t\text{i}\to0}{\lim}\frac{f(z_0+h)-f(z_0)-h\cdot(a+b\text{i})}{h}=0\in\mathbb{C}$.
> >
> > ::: tip
> >
> > å†™åˆ°è¿™é‡Œæˆ‘ä»¬è¯å®Œäº†å—ï¼Ÿè¿™å‡ ä¹æ˜¯æ˜¾ç„¶çš„.â€”â€”è‰¾ç¥
> >
> > :::
> >
> > > äº‹å®ï¼šå¯¹äº $g:\mathbb{C}\to\mathbb{C}$ï¼Œæœ‰ $\lim g(h)=0\in\mathbb{C}$ $\Longleftrightarrow$ $\lim|g(h)|=0$.
> > >
> > > è¿›è€Œï¼Œ$\lim\frac{p(h)}{q(h)}=0$ $\Longleftrightarrow$ $\lim\left|\frac{p(h)}{q(h)}\right|=0$ $\Longleftrightarrow$ $\lim\frac{p(h)}{|q(h)|}=0$.
> >
> > $$
> > \begin{aligned}
> > &\Longleftrightarrow\underset{h=s+t\text{i}\to0}{\lim}\frac{f(z_0+h)-f(z_0)-h\cdot(a+b\text{i})}{|h|}=0\in\mathbb{C}\\\\
> > &\Longleftrightarrow\underset{(s,t)\to(0,0)}{\lim}\frac{f(z_0+h)-f(z_0)-(s+t\text{i})(a+b\text{i})}{\sqrt{s^2+t^2}}=0\in\mathbb{C}\\\\
> > &\Longleftrightarrow\underset{(s,t)\to(0,0)}{\lim}\frac{F(x_0+s,y_0+t)-F(x_0,y_0)-(as-bt,bs+at)}{\sqrt{s^2+t^2}}\\
> > &\quad\quad\quad=(0,0)\\\\
> > &\Longleftrightarrow\frac{F(x_0+s,y_0+t)-F(x_0,y_0)-\begin{pmatrix}a&-b\\b&a\end{pmatrix}\begin{pmatrix}s\\t\end{pmatrix}}{\sqrt{s^2+t^2}}\\
> > &\quad\quad\quad=o(\sqrt{s^2+t^2})\text{ as }(s,t)\to(0,0)
> > \end{aligned}
> > $$
> >
> > $\Longleftrightarrow$ $F$ åœ¨ $(x_0,y_0)$ å¤„å¯å¾®ä¸”ï¼š
> > $$
> > \text{d}F_{(x_0,y_0)}\begin{pmatrix}
> > s\\t
> > \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
> > a&-b\\b&a
> > \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> > s\\t
> > \end{pmatrix}
> > $$
> > è¯æ¯•.
>
> äº‹å®ä¸Šæœ‰ Cauchy - Riemann æ¡ä»¶ï¼š
>
> /Theorem/ (Cauchy - Riemann æ¡ä»¶)
>
> > $f:\mathbb{C}\to\mathbb{C}$ åœ¨ $z_0=x_0+\sqrt{-1}\cdot y_0$ å¤„å¤å¯å¯¼ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“ $F$ åœ¨ $(x_0,y_0)$ å¤„å¯å¾®ï¼Œä¸”ï¼š
> > $$
> > \left\{\begin{array}{lr}
> > \frac{\partial u}{\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial v}{\partial y}(x_0,y_0)\\\\
> > \frac{\partial u}{\partial y}(x_0,y_0)=-\frac{\partial v}{\partial x}(x_0,y_0)
> > \end{array}\right.
> > $$
>
> è¿™ä¸ªå®šç†çš„è¯æ˜å°±æ˜¯ä¸Šé¢è¯æ˜è¿‡ç¨‹ä¸­çš„é‚£ä¸ªçŸ©é˜µ.
>
> /Corollary/
>
> > è‹¥ $f$ å¤å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $\det J_f\geq0$.

## å¤åˆæ˜ å°„çš„å¾®åˆ†

ä¸Šå­¦æœŸæˆ‘ä»¬å‡ ä¹å…¨éƒ¨è¯æ˜è¿‡äº†ï¼Œåªéœ€è¦æŠŠå˜é‡æ”¹æˆé«˜ç»´å˜é‡è€Œå·².
$$
x_0\overset{f}{\longrightarrow}f(x_0)\overset{g}{\longrightarrow}g\circ f(x_0)
$$
::: center

$\downarrow$ ç°å®ä¸–ç•Œåˆ°â€œå¾®åˆ†ç…§ç›¸â€ï¼Œå¾®åˆ† $\longleftrightarrow$ çº¿æ€§è¿‘ä¼¼

:::
$$
\R^n\overset{\text{d}f_{x_0}}{\longrightarrow}\R^m\overset{\text{d}g_{f(x_0)}}{\longrightarrow}\R^l
$$
/Theorem/

> å¤åˆæ˜ å°„çš„å¾®åˆ†ç­‰äºå¾®åˆ†çš„å¤åˆ.
>
> è®¾ $f:X\to Y$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®ï¼Œ$g:Y\to Z$ åœ¨ $f(x_0)$ å¤„å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $g\circ f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®ï¼Œä¸” $\text{d}(g\circ f)_{x_0}=\text{d}g_{f(x_0)}\circ\text{d}f_{x_0}$.

è¯æ˜ç•¥å»ï¼Œä¸Šå­¦æœŸå‡ ä¹å…¨éƒ¨è¯æ˜å¥½äº†.

ä¸Šè¿°å¼å­æ˜¯çº¿æ€§æ˜ å°„å±‚é¢çš„ç­‰å¼ï¼Œä½†æ˜¯æˆ‘ä»¬åœ¨å¤šå…ƒå‡½æ•°é¢†åŸŸä¸€æ—¦ç¡®å®šäº†çº¿æ€§æ˜ å°„çš„ç­‰å¼å°±ä¼šè·å¾—ä¸€ä¸ªè¡¨ç¤ºçŸ©é˜µä¹‹é—´çš„ç­‰å¼ï¼Œæ‰€ä»¥æœ‰æ¨è®ºï¼š

/Corollary/

> è‹¥ $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¾®ï¼Œ$g$ åœ¨ $f(x_0)$ å¤„å¯å¾®ï¼Œåˆ™
> $$
> J_{g\circ f}(x_0)=J_g(f(x_0))J_f(x_0)
> $$

/Proof/

> $\forall\vec{h}\in\R^n$ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š
> $$
> J_{g\circ f}(\vec{x}_0)\vec{h}=\text{d}(g\circ f)_{x_0}(\vec{h})=\text{d}g_{f(x_0)}(\text{d}f_{x_0}(\vec{h}))=J_g(f(x_0))J_f(x_0)\vec{h}
> $$
> å¾—è¯.

/Theorem/ (Chain Rule)

> 1. è®¾ $f,g$ å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $J_{g\circ f}(x)=J_g(f(x))J_f(x)$ï¼›
> 2. (å¯å¾®æ€§å¾ˆéš¾éªŒè¯ï¼Œæ‰€ä»¥å†™ä¸€ä¸ªæ›´å¼ºçš„ç‰ˆæœ¬) è®¾ $f,g\in C^1$ï¼Œåˆ™ä¸Šå¼æˆç«‹.
>
> ::: tip
>
> ä½ è¿™æ ·å†™é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œæ˜¾ç„¶æ˜¯ è¿‡ äº æŠ½è±¡äº†.â€”â€”è‰¾ç¥
>
> :::
>
> ç”¨ Jacobian çš„çŸ©é˜µå…ƒå†™å‡ºé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œè®¾ $f:\R^n\to\R^m$ï¼Œ$g:\R^m\to\R^l$ï¼Œå…¶ä¸­ $\R^n$ çš„åæ ‡æ˜¯ $(x_1,\cdots,x_n)$ï¼Œ$\R^m$ çš„åæ ‡æ˜¯ $(y_1,\cdots,y_m)$ï¼Œåˆ†é‡å‡½æ•°æœ‰
> $$
> g\circ f=(g_1(f_1,\cdots,f_m),\cdots,g_l(f_1,\cdots,f_m))
> $$
> äºæ˜¯åˆ†é‡å½¢å¼çš„é“¾å¼æ³•åˆ™æ˜¯ï¼š
> $$
> \begin{aligned}
> &\left(\frac{\partial g_i(f_1,\cdots,f_m)}{\partial x_j}\right)=\left(\frac{\partial g_i}{\partial y_k}(f(x))\right)\left(\frac{\partial f_k}{\partial x_j}\right)\\\\
> &\Longrightarrow\frac{\partial g_i(f_1(x_1,\cdots,x_n),\cdots,f_m(x_1,\cdots,x_n))}{\partial x_j}=\sum_{k=1}^m\frac{\partial g_i(f(x))}{\partial y_k}\cdot\frac{\partial f_k}{\partial x_j}
> \end{aligned}
> $$
> è¿™ä¸ªå½¢å¼è™½ç„¶å¯ä»¥ä½¿ç”¨ï¼Œä½†æ˜¯æ„ä¹‰æ²¡æœ‰é‚£ä¹ˆç›´è§‚ç®€æ´äº†.

å®é™…ä½¿ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™æ—¶ï¼Œæœ‰è¿™æ ·ä¸€ç§è§£è¯»ï¼š$g(f_1,\cdots,f_m)$ å¯¹ $x_j$ çš„åå¯¼æ•° $=\underset{k=1}{\overset{m}{\sum}}(g$ å¯¹å…¶ç¬¬ $k$ ä¸ªè¾“å…¥çš„åå¯¼æ•°$)_{f(x)}(g$ çš„ç¬¬ $k$ ä¸ªå®é™…è¾“å…¥å¯¹ $x_j$ çš„åå¯¼æ•°$)_{\vec{x}}$.

/Example/

> è®¾ $f:\R^n\to\R$ æ˜¯å¯å¾®çš„ï¼Œ$p:\R\to\R^n$ æ˜¯å¯å¾®çš„ pathï¼Œ$p(t)=(p_1(t),\cdots,p_n(t))$.
>
> å¯ä»¥ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œ
> $$
> \begin{aligned}
> \frac{\text{d}}{\text{d}t}(f\circ p)(t)&=\frac{\text{d}}{\text{d}t}f(p_1(t),\cdots,p_n(t))\\\\
> &=\sum_{k=1}^n\frac{\partial f}{\partial x_k}(p(t))\cdot\frac{\text{d}p_k(t)}{\text{d}t}\\\\
> &=\nabla f(p(t))p'(t)
> \end{aligned}
> $$
> ä¹Ÿå°±æ˜¯ $f$ çš„æ¢¯åº¦ä¸é€Ÿåº¦çš„å†…ç§¯ï¼Œå…¶ç‰¹ä¾‹å°±æ˜¯ $p=x_0+vt$.

æœ‰äº†ä¸Šé¢çš„ç»“è®ºï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ç–‘é—®ï¼š$f$ åœ¨ $x_0$ å¤„æ²¿å“ªä¸ªæ–¹å‘å¢åŠ æœ€å¿« / æœ€æ…¢ï¼Ÿ

å½“ç„¶è¿™ä¸ªé—®é¢˜æ¯”è¾ƒæ¨¡ç³Šï¼Œå› ä¸ºæ–¹å‘å¯¼æ•°çš„å¤§å°å’Œé€Ÿåº¦çŸ¢é‡çš„æ¨¡é•¿æœ‰å…³. å› æ­¤æˆ‘ä»¬é‡‡ç”¨å½’ä¸€åŒ–çš„æ–¹æ³•. å…·ä½“è€Œè¨€ï¼Œæ±‚ $\frac{\nabla_vf(x_0)}{|v|}$ çš„æœ€å€¼.

/Claim/

> $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„æ²¿æ¢¯åº¦æ–¹å‘å¢åŠ æœ€å¿«ï¼Œæ²¿è´Ÿæ¢¯åº¦æ–¹å‘å¢åŠ æœ€æ…¢ (å‡å°‘æœ€å¿«).

/Proof/

> å›å¿† Cauchy - Schwartz ä¸ç­‰å¼ï¼Œ$-|\vec{a}||\vec{b}|\leq\vec{a}\cdot\vec{b}\leq|\vec{a}||\vec{b}|$ï¼Œå³è¾¹å–ç­‰æ¡ä»¶æ˜¯ $\vec{a}$ å’Œ $\vec{b}$ æˆæ­£æ¯”ï¼Œå·¦è¾¹å–ç­‰æ¡ä»¶æ˜¯æˆè´Ÿçš„æ­£æ¯”. è¿™æ ·ï¼Œå¯¹ $|\vec{v}|=1$ æœ‰ï¼š
> $$
> -|\nabla f(x_0)|\leq\nabla_vf(x_0)=\nabla f(x_0)\cdot\vec{v}\leq|\nabla f(x_0)|
> $$
> å¾—è¯.